<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="14"><page Index="1"><![CDATA[MILVIDA “ UNA HISTORIA COMÚN, NO TAN COMÚN”
















































































         Seminario de Venezuela  Contemporánea                                         Autora .Maria Luisa Fermín]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[Caracas 07 de julio de 1963 Hospital Ortopédico Infantil



        “Milvida  Una historia común, no tan común”


        Milvida Del Valle Fermín  Carrillo nació  en un pueblo que tiene por nombre Temblador en el Estado Monagas un
        25 de enero del año 1962, para el momento del parto la madre vivía en el campo petrolero de Mata Negra, no
        contaba con  la compañía del padre, pero sí de sus familiares como sus hermanos y abuelo. Como ya era una
        costumbre en el referido pueblo que a las mujeres para dar a luz a sus hijos eran atendidas por una comadrona
        (quien también recibía el nombre de parteras), con la mamá de Milvida no pasó de esa manera, pues; la comadrona
        Juanita no pudo ayudar en el parto ya que la niña venia de pie, y hubo que trasladarse a Temblador a la medicatura
        rural, sitio en donde vino a este mundo la hermosa niña.

        Temblador es un centro poblado del sureste del estado
        de Monagas, en  Venezuela,  capital  del municipio
        Libertador. Se localiza a 50 m de altitud en las plani-
        cies  del  delta  del  río Orinoco.. Se comunica  con el
        resto del país por la carretera  que une Maturín con
        Barrancas del Orinoco. Su localización, en las inme-
        diaciones de la faja petrolífera del Orinoco, ha genera-
        do un proceso de instalación de industrias vinculadas a
        las labores de exploración y explotación de petróleo, lo
        que ha reactivado una economía tradicional basada en
        la ganadería, vacuna y caballar, y en los cultivos de
        maíz, leguminosas y yuca. Sus orígenes se vinculan a
        la explotación petrolera de la zona que tuvo lugar a
        partir de 1930, desarrollándose una infraestructura
        urbana organizada  siguiendo el tipo de campamento
        petrolero, posteriormente abandonado.                                      Estado Monagas




                                                              3]]></page><page Index="4"><![CDATA[La  vida de esta niña transcurre normal con su mamá, hermana, tíos, tías
                                               y abuelo, vivían en una casa de madera con balcón y ventanas de donde
                                               se podían observar los mecheros que quemaban gas día y noche. Mata
                                               Negra era un pueblo donde funcionaba un campo petrolero, con calles de
                                               tierra, con una iglesia de barro y caña amarga con un campanario de
                                               bronce. En la casa del abuelo había una bodega, la única del pueblo y él
                                               ejercía las veces de jefe civil y allí mismo funcionaba la planta eléctrica
                                               del pueblo.

         El   mundo afrontaba un momento
           histórico bastante particular, las
         relaciones internacionales estaban
         regida por la “Guerra Fría”, lidera-
          da por la ex URSS y los Estados
                Unidos de América.
                                                      Pueblo petrolero                    Milvida a los 5 años


                                               En la bodega tenía una nevera que funcionaba con kerosene, había venta
                                               de enlatados, jugos yukerí, maltas, refrescos, productos detallado como
                                               café, azúcar, leche, a la misma llegaban a refrescarse muchos extranjeros
                                               y pobladores procedentes del campo petrolero. El ambiente era rural
                                               mezclado con lo urbano, típico de los campos petroleros venezolanos. Al

          Las imágenes del Che Guevara  y      cumplir un año  de edad la niña es atacada por la epidemia de poliomieli-
           Presley  comienzan su leyenda       tis, y que ironía nació de pie y de ahora en adelante su vida iba a quedar
                                               con  discapacidad para moverse y trasladarse, con el tiempo es trasladada
                                               al Ortopédico Infantil de Caracas.

                                                                                  Venezuela  vivía  un clima  de
                                                                                  violencia  política,  con restriccio-
                                                                                  nes de las garantías constituciona-
                                                                                  les, la insurgencia de guerrilla tiene
                                                                                  la fase de alta  intensidad  con el
          Argelia, Burundi, Ruanda, Trini-                                        estallido del Carupanazo  y el
            dad Tobago, Uganda y Samoa                                            Porteñazo  contra  el gobierno  de
            proclaman su independencia                                            Rómulo Betancourt. 1962.


















                Campo petrolero
                                                  Porteñazo 2 junio de 1962          Carupanazo  4 de mayo de 1962


                                                              4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Mercado de Catia















              Lomas de Urdaneta
                                                                            Milvida


                                               Al cumplir un año  de edad (1963) la niña es atacada por la epidemia de
                                               poliomielitis, y que ironía nació de pie y de ahora en adelante su vida iba
                                               a quedar con  discapacidad para moverse y trasladarse, con el tiempo es
                                               trasladada al Ortopédico Infantil de Caracas.

         Magallanes      Cortada de Catia      La vida de Milvida se torna difícil, constantemente internada para poder

                                               aliviar su enfermedad, en medio de intervenciones quirúrgicas de cadera
                                               y piernas hasta que logran hacerla caminar con aparatos y muletas.








                                                Hugo Chávez  tenía  9  años  y
         El amparo , Pro Patria y Avenida       vendía las arañitas que hacia su
                      Sucre                     abuela  Rosa Inés por las calles
                                                de Sabaneta de Barinas
        Catia su terruño
        "No conozco otro
        la  epidemia  me
        saco de mi lugar
        de origen “.                                                               El Hospital Ortopédico Infantil

                                                                                   de Caracas fue su casa por mas
                                                                                   de 15 años, allí vivió momentos
        Los años  de 1970,  la  adolescencia                                       felices como cuando conoció al
        de Milvida trascurre entre el hospi-                                       cantante argentino   Sandro  fies-
        tal y sus viviendas en Catia (Lomas                                        tas que les hacían y también muy
        de  Urdaneta,  el  Barrio    Isaías                                        duros cuando la operaban .
        Medina Angarita y Los Magallanes
        y Pro Patria ).

                                                              5]]></page><page Index="6"><![CDATA[A    Cuando     tenía   11    años
                                                                                  aproximadamente entro en rebeldía
                                                                                  y se enfrenta a su madre diciéndole
                                                                                  que no va más al  hospital y esto
                                                                                  trajo  como consecuencia   que no
                                                                                  pudo utilizar  los aparatos para
                                                                                  desplazarse y por un  largo tiempo
         Fin de la Guerra de Vietnam.1975                                         se arrastraba por el piso de su casa

                                                                                  .Dice ella... “Creo que mi mamá al
                                                                                  igual  que yo, también  estaba
                                                                                  cansada  de  tanto  hospital  y
                                                                                  ambiente  de operación y de solo
                                                                                  vernos los domingos…Creo que
                                                                                  ella me dio un tiempo y también se
                                                                                  lo di yo a ella en cierta forma….”
           Nixon renuncia . Por el . Caso
                  Watergate .1974                                                 La rebeldía
                 Mercado de Catia                                                 Década de los 1970












           Conflicto Árabe –Israelí 1973.
                  Guerra del Yom               En  Venezuela gobiernan Rafael Caldera y  Carlos Andrés Pérez es el

                                               decenio  del allanamiento a la UCV,  indulto a guerrilleros que estaban
                                               presos,  secuestran a Niehous, y se produce la  bonanza petrolera del “¡Ta
                                               ‘Barato Dame Dos!” de  la Venezuela Saudita. Se nacionaliza la industria
                                               petrolera, se crea PDVSA.  En 1975 Milvida tiene 13 años es operada
                                               por  cuarta  vez, dicha operación  la pierde por falta de cuidados
                                               hospitalarios  y  familiares.  No fue aceptada  en  la  escuela  por su
          Milvida en  el ortopédico aprendió   condición fue excluida y discriminada .Termino la primaria en1984 por
        el oficio de  tejer y bordar, que años   Acude y Fundación Fe y Alegría .
        después; le van a servir para ganarse
        la vida y ayudar a  su hermana  a      Chávez se gradúa en la Academia Militar en el grado de subteniente y
        estudiar  en  el  Pedagógico  de       Milvida tiene que ser intervenida nuevamente, cuenta que fueron “mo-
        Caracas.                               mentos muy difíciles, porque en vez de estar viviendo una vida normal

                                               como cualquier adolescente de su época tenía que estar internada en un
                                               hospital”. Recuerda mucho a los médicos que la trataban bien y le daban
                                               aliento  para seguir luchando para mejorar  como los doctores  Plaza,
                                               Charlita y Planchar y la enfermera Mami Matilde, la cuidadora Carmen
                                               Botello, todos trataban de hacernos un ambiente lo más familiar posible.




                                                              6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Décadas de los 1980 -90
























                                                                                       Fin de la Guerra  Fría.




                                               En los años de 1980 nacen los  hijos de Milvida, fue una época dura, el
                                               país se sumergía en la debacle de la devaluación del Bolívar, (viernes
                                               negro), es la época de la quiebra de los bancos,  muere el cantor del
                                               pueblo y en el país sucediendo estos hechos relevantes en lo social, polí-
                                               tico y económico, ella cría a sus hijos en compañía de su pareja y vivien-
                                               do en distintos lugares de Catia,  para el momento en que ocurre el   Cara-
                                               cazo ella vivía en Pro Patria en el bloque 5, y recuerda con horror cuando
                                               pusieron un tanque de guerra apuntado hacia la entrada del bloque. No
                                               tenía comida para mis hijos, fueron momentos muy difíciles, vivía del
                                               tejido y el san que hacía... “Creo que tengo la vena de comerciante de mi
                                               padrastro turco”. Nos comentaba. La suspensión de las garantías consti-
         Gobierno  de  Herrera  devaluación    tucionales llevaron a las autoridades a cometer toda clase de atrocidades
           de la moneda .RECADI.|1983.         contra los ciudadanos indefensos. En ese año 1989  cae el muro de
                                               Berlín, pone fin a la guerra Fría y en Venezuela  los  hechos van a empeo-
                                               rar cada vez más en la década de los 1990.





                                               El Caracazo  .27 de febrero de
                                               1989. Caída  del  apoyo  popular
                                               al gobierno de Pérez, protestas
                                               violentas   ,saqueos   .Cambio
                                               histórico  que abrió una nueva
                                               etapa para Venezuela
         Muere Ali  Primera 1985 cantor de
         canciones   como  "Perdone  Tío
         Juan,” “Madre déjeme luchar", "No
         basta  Rezar”…



                                                              7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Décadas 1980-90

























                                                                Milvida en el     Chávez  preso en Yare ,allí estuvo 2
                                                              patio de su casa.   años ,escribe su manifiesto “Como

                                                                                  Salir del Laberinto”
         Le preguntábamos en una entrevista que le hacíamos desde su casa en
        Los Magallanes  Milvida ¿Qué  opinas  de Hugo  Chávez?         “Fue un
        soldado que desafío al poder que oprimía al pueblo, cuándo lo vi por
        televisión me impacto con su uniforme de camuflaje  y su boina ,sencillo
        parecido al pueblo y a la gente como yo  y  los míos…Era un ser que se le
        veía que sentía el dolor y las penurias del pueblo ….rompió con el mito de
        la dureza que yo tenia  de los militares …Era un ser excepcional, lleno de
        humanidad única ,desarrollo una capacidad de amar infinita …recuerdo
        mucho cuando contaba lo de la perrita y decía “Como alguien puede pasar
        por el lado de un animal herido y como que no pasara nada…Seguramente
        la atropello un carro...” en ese momento Chávez paro la caravana presi-
        dencial y ordeno recogerla… ¿Qué presidente hace eso? Solo Chávez, por
        los niños, ancianos, jóvenes, negros, indígenas…por todos se preocupo…    La rebelión del 1992 enfrento el
        sigo llorando su ausencia…me cale  4 horas de cola para verlo…en la       sistema  político depredador    del
        Academia el día de su partida…Era un Hombre Especial.”                    presidente Carlos Andrés Pérez








                                                Transcurre el año 1992  y  Venezuela vuelve a ser noticia, aparece la
                                               figura de Hugo Chávez, representando la esperanza viva para el pueblo.
                                               Con su carisma y responsabilizándose  en su actuar .El “ Por Ahora "una
                                               frase que le devolvió la dignidad al pueblo.












                                                              8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Finaliza el siglo XX
                                                           Y Comienza el XXI












                                                                                   CNE Convoca a  elecciones  el 6
                                                                                   de  diciembre    1998,reultando
                                                                                   ganador Hugo  Chávez con un
                                                                                   56,20 %.Marcando el final del
                                                                                   predominio     de   los    partido
                                                                                   tradicionales.



















                                                                                   Chávez  recorre  las  calles  de
        Milvida y su familia                                                       Caracas ,tras ser proclamado
                                                                                   presidente  de la  república,  2 de
                                                                                   febrero de 1999.
         Por primera vez Milvida vota…”nunca había votado vine a votar en el
        1998, el  año que ganó Chávez  estaba  decidida  por un cambio  en la
        política venezolana…
        Políticos  corruptos  y pare  de  contar…Venezuela necesitaba  un
        cambio…”.


        Por ser una persona con condición de discapacidad tiene como fuente de inspiración a tres (3) personas “…admiro
        a Franklin Delano Roosevelt, sufrió polio, fue electo  4 veces presidente y murió siéndolo, su enfermedad no lo
        amilano, su perseverancia y su lucha contra el polio hace que sea digno de admiración…la otra es el científico
        Stephen Hawkins, no le dio polio pero la enfermedad que sufrió, no lo ha detenido para seguir adelante con sus
        investigaciones …y la  otra soy yo, por lo mucho que he luchado por hacerme sentir y no ser discriminada por mi
        condición  …ni en los hospitales, ni en la familia, ni en la religión…parí mis hijos, los crié con esfuerzo y
        ayuda….cuando digo que me admiro, no lo tomes como que soy engreída …es que he aprendido a quererme…con
        todos mis defectos…cuando veo gente con todas  sus capacidades  completas y se quejan…digo no han vivido…”









                                                              9]]></page><page Index="10"><![CDATA[En el 2002-2003 Milvida  se vio afectada por el paro petrolero auspiciado
                                               por la Gente del Petróleo-FEDECAMARA y el golpe de Estado contra
                                               Chávez, ( El Carmonazo ) cuenta que tenía como medio de sustento 2
                                               taxis que había adquirido con mucho sacrificio y se los robaron en medio
                                               de la convulsión que vivía el país …”nadie me respondió, los seguros se
                                               hicieron de la vista gorda …luego vino el golpe contra Chávez…la lucha
                                               ha sido contantes desde aquel momento hasta hoy ….Chávez fue tan
                                               noble que no tomo acciones contra esa gente ….la única que recuerdo fue
                                               el despido …pero a ellos eso no les hizo nada, se fueron del país …y
                                               desde afuera junto con los que se quedaron,  siguen haciéndonos daño a

             Paro Petrolero y golpe de         los venezolanos que nos quedamos …y que si queremos a este país,”
                 Estado 2002-.2003             comenta con gran tristeza..




         Iniciando el siglo XXI comienza para Latinoamérica gobiernos de avanzada, los Kirchner  en Argentina, Lula en
         Brasil, Correa en Ecuador, Morales en Bolivia y Hugo Chávez en Venezuela con la Revolución Bolivariana,
         creando  misiones y programas  que van a beneficiar a los sectores más necesitados del país.




















             Los KirchnerLos Kirchner                                                         Evo Morales














                                                       Hugo Chávez











                  Rafael Correa                                                              Ignacio Lula




                                                             10]]></page><page Index="11"><![CDATA[La discapacidad es una realidad  que ha sido vista de manera diferente
          Beneficios a los discapacitados      en distintos periodos de la historia de la humanidad, discriminación,
                    Base legal                 exclusión, ocultamiento de su condición  o de  simples observadores de
                                               lo que ocurría en su entorno. Ese paradigma en Venezuela se rompió
                                               con la Constitución de la República Bolivariana de Venezuela  del año
                                               1999. La misma  consagra derechos para todos los ciudadanos  sin
                                               ningún tipo de discriminación considerando a las personas con discapa-
                                               cidad. Por lo tanto como sujetos de deberes y derechos, libres de partici-
                                               par  activamente, tomar sus propias decisiones y ser actor protagónico
                                               en la sociedad.








          Nuestra Carta Magna contempla
             artículos que garantizan la
        inclusión, la no discriminación y la
         discapacidad .Entre ellos están el
         19,21(numerales  1y 2) ,81 y 103.








                                               Se establecen otra serie de leyes, como  la Ley Orgánica de Seguridad
                                               Social ,que otorga protección especial a los adultos mayores, discapaci-
                                               tados, indígenas, amas de casa entre otros. Esta también la ley Para
                                               Personas con  Discapacidad, 2007, entre los aspectos más resaltantes
                                               están, niveles de aplicación  nacional, estadal y municipal, prevención de
                                               la discapacidad, atención integral e inclusión, garantizar mejor calidad
                                               de vida, igualdad de oportunidades,  satisfacción de sus necesidades en
                                               los aspectos sociales,  políticos,  culturales,  económicos  con el fin de
                                               incorpóralos al desarrollo de la nación, integración a la práctica deporti-
                                               va, vivienda adecuada, pasaje gratuito en rutas urbanas y un 50%  menos
                                               en aéreos, fluviales, marítimos  y ferroviarios en rutas nacionales .
         En el 2013 el presidente de la
         República Nicolás Maduro autori-      El gobierno nacional ha implementado políticas públicas con contenido
         za la creación   de la “Fundación     social denominadas  Misiones, destinadas a poblaciones que han sido
         Misión José Gregorio Hernández        marginadas de la protección social del Estado, uno de estos programas es
         “adquiriendo personalidad jurídica    la Misión José Gregorio Hernández creada el 15 de marzo de 2008, con
         y patrimonio  propio, así pasa a      el fin de brindar salud integral gratuita y de calidad a las personas con
         formar parte del Ministerio del       discapacidad en el país.
         Despacho de la Presidencia y
         Seguimiento de la Gestión el
         Gobierno




                                                             11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Milvida es  beneficiada de los programas sociales implementados,  con
        una silla de rueda eléctrica que le otorgaron en el INN, la casa donde
        vive  es un beneficio del IPASME por un crédito que le ayudo su herma-
        na, tiene su carnet de CONAPDIS (Consejo Nacional Para  Las Perso-
        nas con Discapacidad).Le otorgan el bono José Gregorio Hernández,
        además del CLAP, carnet de la Patria y está pensionada.  A pesar de
        estos beneficios fue blanco de discriminación  al ser excluida  de la
        Misión Ribas al no otorgársele la beca para iniciar sus estudios, a pesar
        de todo con mucho sacrificio paga el crédito de su casa






                                                 El esfuerzo   hecho por incluir a los discapacitados a la cotidianidad
                                                social del  país  es   fruto   de  un   proceso  de  construcción   y  participa-
                                                ción   de  los   ciudadanos, dignificando  al  individuo  con alguna limita-
                                                ción bajo el Modelo Social  Humanista.  Este debe ser un trabajo  en
                                                conjunto Estado, familia  y comunidad  para lograr una completa inclu-
                                                sión y protección social.





























         El esfuerzo   hecho por incluir a los discapacitados a la cotidianidad social del  país  es   fruto   de  un   proceso
        de  construcción   y  participación   de  los   ciudadanos, dignificando  al  individuo  con alguna limitación bajo el
        Modelo Social Humanista. Este debe ser un trabajo en conjunto Estado, familia  y comunidad  para lograr una
        completa inclusión y protección social.

















                                                             12]]></page><page Index="13"><![CDATA[Así se expreso Chávez de las persona con discapacidad  “Ellos no son
         minusválidos. Esa palabra hay que eliminarla de nuestro vocabulario.
         Minusválido  es una cosa que  vale menos, minusválido es el capitalismo,
         eso no vale nada. Ellos son nuestros compatriotas, que tiene el mismo
         valor que todos nosotros y muchas veces más que nosotros, porque el
         esfuerzo que hacen, espiritual, físico  es mucho mayor que el que noso-
         tros  hemos hecho toda la vida”.









                                                                                  La historia de Milvida continua
                                                                                  entre los vaivenes actuales de vida
                                                                                  en  nuestro querido  país,  sigue
                                                                                  luchando por obtener lo que quiere
                                                                                  y lo bueno es que lo consigue,
                                                                                  ahora  más  feliz  que  nunca  con  la
                                                                                  próxima llegada de su primer nieto
                                                                                  y que si es como ella, será un gran
                                                                                  luchador por conseguir todo lo que
                                                                                  merece de esta vida, como su Gran
                                                                                  Abuela.














































                                                             13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Colaboración Especial              Bibliografía consultada


                                               Milvida Fermín  por su valioso     Entrevista a la señora Milvida
                                               tiempo ,paciencia en la            Fermín, febrero 2018
                                               entrevista  y facilitar fotos  de
                                               su álbum personal fecha febrero    Imágenes de  Internet y
                                               de 2018                            documentos  históricos.


                                               Agradecimiento a  Nohemí           Constitución de la República
                                               Frías  , Humberto González y a     Bolivariana de Venezuela
                                               CENAME
                                                                                  Ley Orgánica del Sistema de la
                                               Diseñadora                         Seguridad Social
                                               Ana Rangel
                                                                                  Misión  José Gregorio Hernández


                                                                                  Cuadro cronológico de historia de
                                                                                  Venezuela y el mundo siglos XX y
                                                                                  XXI.  Autor  Humberto González.]]></page></pages></Search>